\chapter[Elicitação de Requisitos]{Elicitação de Requisitos}

\section{Técnicas de elicitação de requisitos}

As técnicas para a elicitação dos requisitos de um projeto tem como principal objetivo facilitar o entendimento das necessidades do cliente e permitir que essas necessidades sejam traduzidas para um requisito de software. Com isso, serão utilizadas quatro técnicas avaliadas pela equipe para realizar a elicitação dos requisitos: prototipagem, entrevista, \textit{brainstorming} e \textit{workshop}.


\subsection{Prototipagem}

Um protótipo é a construção de uma versão inicial de um sistema. É implementado de forma rápida e contém subconjuntos de uma certa funcionalidade do sistema. No âmbito de elicitação de requisitos, tem como objetivo receber o feedback do cliente em relação aos pontos fortes e fracos do sistema.

A utilização da prototipagem como técnica de elicitação de requisitos tem como principal vantagem a redução de riscos ao longo do projeto pelo fato de que a validação com o cliente é feita de forma mais frequente.

\subsection{Entrevista}

A técnica de entrevista tem como objetivo objetivo entender os problemas reais dos stakeholders, além de dar tempo ao cliente para explicar suas necessidades. Serve também para definir quem é o cliente, quais são suas capacidades, motivações, etc., além de entender o problema proposto e definir (inicialmente) uma solução.

Um ponto importante para a utilização desta técnica é criar um mecanismo para controle da entrevista, para que não se perca o foco do que está sendo discutido ao passar do tempo. Um exemplo desse mecanismo pode ser a criação de um roteiro com tópicos, onde esses tópicos conduzirão o andamento da entrevista.

\subsection{\textit{Brainstorming}}

O \textit{Brainstorming} é uma técnica bastante utilizada em vários tipos de atividades. Esta técnica também é bastante utilizada para o levantamento de requisitos. Tem como princípio a produção de uma alta quantidade de ideias. Geralmente é realizada com várias pessoas, onde os participantes são escolhidos em relação as suas contribuições ao projeto. Mesmo que as ideias produzidas não pareçam levar a algo, devem ser encorajadas, para que a pessoa não se sinta reprimida perante os participantes.

Quanto maior o número de ideias, maior a chance de surgir uma ótima ideia. Essas ideias devem ser registradas para que todos os participantes possam visualizar as ideias de todos. Geralmente é utilizado um quadro branco ou papel para esse registro das ideias.


\subsection{\textit{Workshop}}

A técnica de \textit{workshop} é utilizada quando se deseja uma maior interação entre os stakeholders durante o processo de elicitação dos requisitos. Ela é utilizada em uma reunião estruturada, onde há um facilitador que é responsável por conduzir a reunião e promover a discussão entre os envolvidos. As decisões em um \textit{workshop} levam em consideração processos bem definidos, onde a mediação das ideias é feita por um facilitador.

Como o \textit{workshop} é utilizado em uma reunião estruturada, isto é, onde há um maior nível de formalidade entre os envolvidos, as reuniões devem conter uma data, horário de início e término, além de conter de antemão o assunto a ser discutido. Vale lembrar que é possível aplicar outras técnicas de elicitação de requisitos em um \textit{workshop}, como o \textit{brainstorming}.
